A confiabilidade de sistemas digitais baseados em FPGAs representa um aspecto crítico em aplicações sujeitas a ambientes adversos, como aquelas expostas à radiação. Nesse cenário, técnicas de tolerância a falhas tornam-se essenciais para mitigar os efeitos de erros transitórios e permanentes. Esta pesquisa explora quatro abordagens complementares: a redundância modular em hardware, utilizada para aumentar a robustez do sistema por meio da replicação de módulos; a reconfiguração parcial dinâmica, que permite restaurar regiões afetadas por erros sem a necessidade de reinicializar todo o dispositivo; a injeção automatizada de falhas, aplicada como método sistemático para avaliar a resiliência das arquiteturas desenvolvidas; e o \textit{scrubbing}, responsável por corrigir falhas acumuladas na memória de configuração em SRAM. A implementação proposta apresenta uma plataforma experimental relevante para a investigação integrada dessas técnicas em FPGAs da família Zynq 7000 da AMD/Xilinx, possibilitando a obtenção de dados empíricos sobre o desempenho e a aplicabilidade de estratégias complementares de confiabilidade. Os resultados experimentais evidenciam a efetividade das soluções adotadas na preservação da integridade funcional sob condições adversas emuladas por meio da injeção de falhas, reforçando o potencial de estratégias dinâmicas de tolerância a falhas para viabilizar o uso de FPGAs COTS baseados em SRAM em aplicações críticas que demandam alta confiabilidade.
Os resultados demonstram que a reconfiguração parcial pode reduzir o tempo de reconfiguração em até 97\% em comparação à reprogramação completa do dispositivo, enquanto o \textit{scrubbing} corrigiu todas as falhas de um único bit durante as campanhas automatizadas de injeção de falhas. As falhas múltiplas causaram perda total de funcionalidade após aproximadamente 3.500 injeções aleatórias, confirmando os limites da proteção \acrshort{secded}. A implementação de redundância tripla do processador PicoRV32I aumentou a utilização lógica em 3,1×, mas manteve a operação correta sob condições de falha única. De forma geral, o uso combinado de redundância, \textit{scrubbing} e reconfiguração parcial aumentou substancialmente a resiliência do sistema, reforçando a viabilidade de empregar dispositivos \acrshort{fpga} baseados em \acrshort{sram} em aplicações espaciais e de missão crítica que exigem alta confiabilidade.
